港澳辦「夏上張下」穩固習政權 台灣中華港澳之友協會副秘書長 - 蕭督圜

港澳辦「夏上張下」穩固習政權
台灣中華港澳之友協會副秘書長 - 蕭督圜

在新冠病毒帶來的社會危機下，北京昨日發佈多項人事任免令，除了各界關注撤換的湖北及武漢首長外，另一亮點就是調整國務院港澳辦的領導結構。

面臨多重危機及挑戰下的習近平，深知在抗疫結束後，港澳能否平穩管治並扮演中國對外引資的管道，將是北京政權穩固的關鍵之一，故而指派副國級的習派人馬夏寶龍領軍，也責成張曉明這位港澳系統長期養成的菁英繼續努力；同時調整過去港澳辦與港澳中聯辦互不隸屬的結構，讓北京便於進行縱向與橫向的協同作戰。

何以北京選擇在此時更迭人事，仍可從內、外情勢解讀。就外部因素來看，日前美國貿易代表辦公室宣佈將25個國家及地區從「發展中國家」名單中除名，當中包括中國及香港；由於發展中國家可享有美國的特殊待遇，包括較低關稅。香港失去這樣的地位後，早前北京所擘劃的粵港澳大灣區中，香港的航運及貿易中心功能就會大打折扣，也會限縮中國在未來中美貿易糾紛中利用香港來轉圜的空間。

就內部因素來看，在反送中運動一役，北京認為港澳辦不管是誤判情勢或提供錯假資訊，一連串的失當引發全球對香港情勢的高度關注，不僅致使中國在處理中美貿易糾紛中落居下風，更促使美國制訂《香港人權與民主法案》得以箝制中國。雖然在1月撤換香港中聯辦主任王志民後，隨即遇上春節的防疫大戰，但各界咸認為港澳辦的後續調整勢在必行。

而這次香港特首林鄭月娥在抗疫中的無所作為，社會不分建制派與民主派都恨不得立即撤換整個管治團隊，人心的憤怒從民調中展露無遺，若不是因為疫情防治選擇隱忍不發，恐早已爆發更大的街頭衝突。

而且，目前香港疫情有爆發社區感染的可能，若是重演2003年SARS後對香港經濟產生的多元衝擊，則香港將更難恢復元氣。當香港經濟不振，則北京過往吸引人心的套路將徹底失敗，香港的管治也將更加困難。

因此，不論從外部或是內部的因素評估，北京在此時出手除了確保港澳的全面管治意圖外，更期待的是能逆轉乾坤。但北京雖然改組了港澳辦的結構，但長期來無法體察香港民意、下情無法上達的困境依然存在，而制度上中聯辦主任也不能越俎代庖執行特區工作。故而北京要如何在新結構及新情勢下完善港澳的管治工作，端看曾經強拆十字架的夏主任能否剛柔並濟了。

台灣《蘋果日報》蘋論陣線供稿）

蕭督圜
台灣中華港澳之友協會副秘書長

「夏上張下」
好撚on9呀屌你